其實要點樣先可以寫好一個故？

我自己文筆本身已經唔好
之前寫嗰兩三個故比人話唔好睇，又比負皮我
但我真係唔知點樣先可以寫到自己鍾意，人哋又鍾意嘅故
大家有冇一啲貼士畀我？

睇多啲小說
繼續寫 繼續抄（文筆）
寫到唔需要抄為止

一個故事起承轉合要齊
可以將日常生活中既體會投入到故事當中
唔好一開始就想寫長篇連載
而如果真係想寫既話，連登鍾意既口味多數係戀愛或者恐怖懸疑
最後標題可以起得嘩眾取寵少少或者起啲易引起共嗚既

LAST分享下我個人個寫法
我多數係會係諗左個大綱
之後將開始同埋結局既情境寫出黎再倒轉諗番轉頭
好似將個啲空白位慢慢補上去咁
個人覺得咁會比起由頭到尾順次序諗黎得容易，唔洗一直係到推敲下步要點改

最後講多句
最緊要係唔好俾太多壓力自己
唔好將興趣變左做一種折磨 同埋要持之以恆
希望巴打加油

thx
我都知甜故或者愛情果係比較多人睇
但我自己唔太鍾意呢一類
我比較鍾意寫一啲運動嗰啲，但係之前寫過，寫下寫下有啲人又唔鍾意
啲人話文筆好散
點樣可以解決

寫自己鍾意寫嘅題材
如果連自己都過唔到，只會好快無動力寫落去
寫故既係娛人，但更重要係娛己
共勉之

但我一直都希望我個故個個人都鍾意睇
所以我一直逼到自己好緊，對自己要求好高
但我唔知反而咁樣做，其他人更加唔鍾意
我自己亦都要承受太大壓力，寫個故越嚟越差
所以我真係好辛苦呀
P.S. 我好想之後寫返一個故
但我唔知乜嘢題材係可以所有人都會鍾意睇

我諗好難有一個題材所有人都中意睇？

或者寫一個你自己睇完之後都會覺得有趣的故事，咁樣機會可能大啲？

咁你寫故係為左乜？
名成利就，出書搵大錢？
定係寫自己鍾意既野？
如果夾硬去迎合大家寫，只會係寫到唔三唔四架咋
題材你鍾意運動既話可以將運動混合其他野
薯仔巴既繽紛系列，歐子爭巴既命運籃球都係咁樣寫出黎

同埋真係老老實實同你講，呢個世界好少有人可以寫到人人都鍾意
個啲人係天才，佢地生出黎就有唔同我地既靈感
仲要有齊天時地利人和先可以達到呢種真係人人like既境界
試問連登呢到咁多人寫故
又有幾多人個係真係獲得到人地認同，啲故係有人BUY？
而佢地係背後付出幾多你又做唔做到？
試問有幾多個人可以成為金庸同JK羅琳
明白呢個道理之後再諗下自己想要乜喇

留名學野
比起理會人地鐘唔鐘意睇
我覺得最緊要感動到自己
加油呀！

依度無咩文筆要求，你寫完之後自己讀一次係通順就得

我諗就算金庸同jk羅琳都唔會係個個like ，總有人唔鍾意
放鬆啲啦樓主
比起係咪個個人都鍾意睇，更重要係有人支持，就算只有一個都係對你嘅肯定

BTW 其實唔鍾意睇又點，最多咪留低個負皮好少話會入你個post屌柒你嘅同你三九唔識七

巴打言之有理
總知點都嘗試左先！
咁多講故台巴絲都係講緊一樣野
寫自己鍾意同埋睇完會滿足既野
希望巴打可以慢慢放下啲心結

我覺得我某位老死講一句野好岩
「家陣你又唔係做文學，寫故唔好太執著到好似雕花咁。」
加油呀

其實我寫故都係為咗想寫下籃球啫
但係我將個股分享咗畀我啲同學同埋波台啲巴打睇
始終我係波台都叫做有啲人識，希望佢哋可以睇下個故
但係有時佢哋又有唔少要求，搞到我壓力都好大
不過最大問題都係我一直都唔係好夠時間寫故
我而家都只係year 1，每日都要返學
所以個質素一直都好難keep到

搭車寫
速度其實兩三日一篇長嘅都夠
持之以恆實會有人睇
當然上面有巴打講過寫完要睇一次確保通順

我覺得寫故有時唔需要太過在意其他人點睇，唔係叫你完全唔理其他人嘅建議，但係個故事始終係你自己嘅，你覺得呢個發展方向係好嘅，就堅持落去。太過在意人地點諗，將所有人嘅要求都炒埋一碟，可能會變到仲奇奇怪怪
都係嗰句啦，無論你點做都滿足唔到所有人，咁不如試下堅持自己嘅諗法，努力寫努力試
至於時間方面，其實我都只係學生，仲高year過你，但係我都好努力嘗試緊每日都寫一啲內容出嚟，正所謂「時間就像乳溝，擠一擠總會有」，唔好比「無時間」三個字限死自己，真係有心寫，30分鐘都可以寫到幾百字掛 幾百字幾百字加上去，咁咪出到一篇囉 加油

啱呀
我諗上得呢度寫故無非想同讀者互動嘅啫
唔好太執著自己係咪最好
有人留言已經當賺咗

exact7ly

呢個就係我之前寫嘅籃球故
係篇垃圾來
但我真係好想繼續寫落去
大家可以睇下，之後畀啲意見我，再畀啲方法我，令到我可以下一篇故寫好啲

一個好故事
文筆係次要
鋪排係次要
技巧都係次要
最重要係思想，你有冇一個吸引既核心概念想講比讀者聽
諗唔明既話，你永遠都寫唔到好故事

多謝咁多位的tips
我會努力架la
我會比心機，寫好之後的故架la

輕輕睇過下你個故, 第一段吸引唔到人睇落去係死症, 你要迎合口味, 要多人睇, 開頭好緊要

好
我都知開頭係好重要
但唔知點解寫下寫下，我就有心無力

btw，順便分享吓心得，如果你想持續咁寫故，就要有一個人戰鬥嘅決心，即係你要經常作最壞嘅打算：好可能一個讀者都無，你要經得起依份寂寞先有可能係依條路行落去。

我自己處理依種感覺嘅方法係一直以嚟我都係以寫故畀自己睇為優先，就算翻睇自己啲故我都會有種「嘩，點解嗰陣可以寫到咁好睇」嘅感覺。切忌去討好人而遷就題材／內容，咁樣嘅話好難寫好一個故，都好難維持寫故興趣。

另外，網絡世界係一個好便宜嘅世界，無人會理你付出幾多，只知道你有冇準時出文，出文夠唔夠多。你想「成功」，最簡單方法係「日更」，如果你可以令到啲人有睇你文嘅「習慣」，咁你離初步嘅成功已經唔遠。日更得兩種解決方法，一）逼自己寫，我記得我早兩三年連載故嗰陣要返工、返學、拍拖，每晚十二點半打後先返到屋企食飯沖涼，再打故出文，有時候要加更仲有一晚打四、五千字，後期經常打打下會訓著咗；二）寫定先出，寫好先出就可以有足夠時間修BUG，又唔會有連載壓力。

最後唔好幻想寫一個故就可以得道升天，我記得我寫第一個故到寫完嗰陣好似得６個正評咁上下，不過都夠我開心咗半個月有多。唔理你寫故、做公眾人物、打工定做生意，任何時候都無可能討好所有人，就算你個故有一千個負評都好，假若同時有五十個正評喺度，就代表已經有五十個人支持你，你要做就係由將全副心機放喺依五十個人身上，忘記嗰一千嗰負運，繼續做好自己。

本身諗住打兩句，結果都係打咗一堆字

係連登唔寫甜故已經先輸一半

坦白講
你篇文
要乜無乜
故事無趣
文筆差勁
結構鬆散

你不如認真研究下你覺得好睇嘅小說點解好睇

我知
我都覺得呢篇故好垃圾
所以我宜家一直都好努力去鑽研點樣寫好一個故
我下定決心，要我下一個故寫得好，個個都鍾意睇

你繼續抱住咁嘅心態
你永遠不會成功

注重衝突，懸念

你本身有冇睇開書, 學下人地點敘事

咁我應該要抱乜嘢心態？

Those who seek to please everybody please nobody.
嘗試討好所有人 討好不了任何人
自己諗下點解

同你講唔洗討好人肯定係呃你 寫一個多人睇嘅故係有公式可跟
你話你目標係多人睇 咁咪寫大路野 衝突懸念女角加甜囉
你話要寫自己野 咁就預左少人睇 除非你有本事到將自己嘅品味寫到做主流囉 但我又未覺得你到呢個地步

我明架la

題材真係寫番自己鍾意嘅嘢優先喇

情嘅嘢其實任何好睇嘅故我覺得唔洗夾硬寫都會滲到啲
唔一定要愛情 仲有親情友情都係情黎
只要塑造到角色好就會有
不過呢點好難 我都好想學到

話說以前有睇篇故係到而家我都好鍾意會翻睇
明明係講玄術嘢但係感情線睇到想喊
巴打得閒可以睇下「趕屍客棧」

要討好人
同討好所有人係兩回事

例如甜情節
有人鍾意
有人唔鍾意
樓主為左討好愛甜人士加左
得失左班無糖人士
樓主為左討好返無糖人士
走去零糖
得失埋班愛甜人士
結果兩面不討好
樓主咁在意討好所有人 結果只會兩面不是人

討好所有人有乜好討論 明知無可能
我講緊正常要多人睇 單論結果 考慮市場需要咩係好正常

好撚岩
我而家都係寫自己野 都唔係好多人睇
但我當練筆 因為之後我有個自己想寫既大路故

最緊要係持之以恆 你自己都無心機寫落去點叫到人睇
btw 其實寫文最好就寫返書面語 你睇得多小說都會明 就算佢寫書面語
你自己睇個陣都會翻譯到做口語 最多就書面帶小小口語咁寫
某程度上你可以咁諗 書面語描寫會細緻過口語 而且無咁實在

其實最緊要平衡 有甜(或者感情線互動啦)之餘唔可以成個故掛住扑野
有劇情之餘 又唔可以變左獨腳戲咁

你去紙言寫一個甜故，留意個view 數同個標題同內容嘅變化關係，你就會發現連登仔想要啲乜。

所以咪話樓主抱住咁嘅心態唔會成功
要所有人都鍾意睇

我唔係咁嘅意思
我寫任何故，都一定有人鍾意，有人唔鍾意
其實真係只要自己鍾意，同埋寫得通順，就已經得㗎啦
我已經諗通咗㗎喇

善於計算嘅聰明人唔適合寫小說，亦走唔遠
因為佢哋會發現有其他更有效嘅捷徑步向成功，從而得到愉悅。所以，堅持動筆寫落去嘅人都係蠢材。

呢段說話嘅意思取自村上春樹。不妨好好諗吓寫故對自己有咩意義

社會需要蠢材，總有一啲事需要蠢材去做，亦只有蠢材先能夠完成。

其實我寫果都係想自己開心啫
我真係想寫出嚟同大家分享
唔係諗住做其他嘢㗎

好多手足都比左最General既advice

以下係比較technical(但係華文寫作圈好少人會做得好既)

1) 永遠要知道你個角色(唔止主角)想係個故事裡面想做乜
例子:男主角想溝女主角
2) 令佢地既動機產生矛盾
例子:女主角唔受溝
3) 唔好再寫日常對白
例子: 你肚唔肚餓呀 ETC
4) 戒用最直接既disposition
例子: XXX係個靚女,又聰明成績又好 / 係一樓講曬你個世界既設定
Show, don't tell雖然比人用到爛左,而且唔係永遠正確.但係係你平鋪直序之前問下自己 有無任何方法可以用講故事既方式表達呢啲資訊
某角色好聰明? 用對白/行動表現出黎

以上只係鳳毛麟角 如果你真係有心應該睇下下列幾本書
1) The Anatomy of Story - John Truby
呢本係By far最重要既書
2) Dialogue: The Art of verbal action for the page, stage and screen - Robert McKee
呢本主要係講對白
3) Story: Substance, structure, style, and the principle of screen writing - Robert McKee
如果你已經讀左The Anatomy of Story,呢本可以Pass
全部都係誠品有中文版 (利申我係book depository買)

此外你亦都可以睇下講screen writing既Youtube channel
推介既係Nerd Writer同Lesson from the screen play
有兩條片佢用Inglorious Bastard講suspense同用Ex Machina講控制Information, 應該好啟發到完全無認真接觸過screen writing既巴絲

日常生活方面多啲留意自己接觸既故事, 問下自己佢有乜做得好,有乜做得唔好ETC

***

暫時講住咁多 想知再討論

無睇你寫嘅故
文筆都比唔到啲咩建議
故事嘅話可以分享下我睇過嘅書/lecture

(學術mode)
一般嚟講，每個故事嘅核心都係"衝突 (conflict)"
角色想要某啲嘢，但係有外力阻止
兩者之間嘅衝突就係故事
一個好好睇嘅故仔通常都有好幾個衝突
我唔肯定舉咩例子最好，所以就講下魔戒
故事最大嘅衝突必然係毀滅魔戒 vs 奪回魔戒
但係每個角色喺唔同階段都有佢自己嘅衝突/主題
比如
亞拉岡係逃避責任 vs 負上領袖嘅責任
當中嘅阻力主要佢質疑自己嘅能力同佢嘅過去 (在甘道夫跳咗落去打炎魔之後，佢不斷懷疑自己有冇能力代替甘道夫，到最後佢戰勝疑惑，肩負起岡鐸皇帝嘅責任)

山姆就係自己嘅平凡無能 vs 幫助佛羅多完成幾乎不可能嘅任務，最後靠佢嘅忠誠同不離不棄幫到佛羅多完成任務，而忠誠都係山姆呢嗰角色嘅主題

喺諗嘅時候可以寫低唔同角色，章節各自嘅衝突，而衝突可大可小，可以係1on1 打贏LBJ，又可以主角要改善佢嘅左手運球
但係最後要講成功定失敗，後續發展又點樣

至於"抄"呢，其實有一套說法係天下間只有幾種故事，其餘所有故事都只係呢幾種嘅變奏，亦即係所謂嘅套路
最最最重要嘅呢，一定係Hero's Journey
最好嘅例子一定係Star Wars
主角 (Luke)收到冒險嘅邀請 (發現R2D2，死星嘅藍圖同Leia嘅求救信息)
一開始會拒絕但後來會接受，離開熟悉嘅家園
跟著佢嘅導師 (Obi-wan)訓練
沿途會有挫折 (遇上黑帝，Obi-wan犧牲自己)
但最後佢會明白到導師嘅指導 (原力)，成為到英雄 (Jedi)，完成到佢一開始嗰邀請入面嘅挑戰 (炸爆死星，救到Leia)

有時諗唔到故事點發展，參考下呢啲"藍圖"可能會搵到方向

之於點寫，個個人都唔同
基本上分為
1. 由頭寫落尾，諗到咩寫咩
2. plan好哂大綱先落筆
各有好處嘅，最好兩樣都試下，睇邊種最啱自己
前者要留意故事發展有冇唔合理同唔好爛尾
後者要小心角色為故事發展而行動

如果你有興趣睇"衝突"嗰套說法嘅可以睇Robert McKee嘅"故事的解剖"
Hero's Journey就睇Joseph Campbell嘅"The Hero with a Thousand Faces"

或者想知啲咩我可以再分享下
或者講得清楚啲
有錯請糾正

創作最緊要自己開心，享受

利申: 其實我係拍片嘅

我講嗰本"故事的解剖"係呢位巴打講嘅第三本，而唔係"the anatomy of story"……
啲譯名真係

睇多啲同類故事，抄下一啲靚嘅句子，抄下抄下、參考下參考下，自己文筆就會進步，然後要諗多啲故事嘅細節，最好每一個場景、事情、對白都盡可能係對情節有用，加油啊！

可以試下由角色入手, 我自己寫故時會幫主角拉一條情緒曲線, 用嚟留意主角感情起伏, 雖然唔係話越大越好, 但一定要有起伏

故事要吸引人，文筆係其次，劇情&主題先最重要。

個人經驗嚟講，最初寫好多個故都默默收埋，
隔一排自己睇返都覺得差到好尷尬

然後花好多年睇自己鍾意嘅小說，
一般都係睇實體書&全書面語，
文筆、鋪排、技巧等等，就係咁慢慢浸出嚟。

無人可以一步成仙，
努力俾耐性慢慢寫落去，
慢慢吸收人哋嘅故，
當係興趣、唔好俾自己太大壓力。

希望你嘅故事會慢慢愈嚟愈多人鍾意
加油呀

點樣先叫好?
每個人喜好唔同,
你諗下自己當初為乜開始寫故?

文筆唔好咪睇多D人地作品參考下,
寫多D自然會好,
我都唔係寫咗好耐故,
自己睇返第一個寫既故都忍唔住笑,點解可以寫得咁差.

至於有無人睇隨緣啦,
我有一篇小說一直都係得單位數字人數睇,
我都堅持寫,
因為我喜歡寫囉.